\documentclass[10pt]{jsarticle}%文字サイズが10ptのjsarticle

\input{preamble.tex}


\setcounter{tocdepth}{3}%目次に含めるレベル。1ならsectionまで。2ならsubsectionまで。3ならsubsubsectionまで。
\begin{document}



\title{京都大学数学・数理解析専攻院試過去問}
\author{北窓 \url{https://seasawher.github.io/kitamado/} }
\date{\today}
\maketitle




\tableofcontents%目次
\newpage



\section{はじめに}

京都大学数学・数理解析専攻の院試の問題と解答です。問題文は\url{https://www.math.kyoto-u.ac.jp/ja/past-exams}から入手したものを使用しています。
この解答を作るにあたって、協力してくださった方々に感謝します。すむーずぷりんちゃん (@mat\_der\_D)氏には H31年度基礎問4を解いていただきました。キヅ(@28Vittorio)さんと、ひろ(@azureh97)さんは院試ゼミのメンバーとして協力してくださいました。また、ナカトウ氏による解答も大変参考にさせていただきました。お礼申し上げます。また、私が難しい問題に悩んでいるときにいつも適切なアドバイスをくれたM君にこの場を借りて謝意を表します。

解答作成には万全を期しましたが、この解答を使用することにより使用者に不利益が生じたとしても、解答執筆者である私(北窓)は責任を負いません。したがって書かれていることが正しいかどうかはよくご自分で確認されるようにお願いします。とくに私(北窓)は計算間違いや救いようのない勘違いをよくするので。

このPDFのコピー・再配布を許可します。ただし再配布の際にも「コピー・再配布は自由」として下さい。加筆・改変は私(北窓)のGitHubアカウント(\url{https://github.com/Seasawher})を通してくださればと思います。

\newpage



\input{H31basic.tex}

\newpage

\input{H31expert.tex}

\newpage

\input{H30basic.tex}

\newpage

\input{H30expert.tex}

\newpage

\input{H29basic.tex}

\newpage

\input{H29expert.tex}

\newpage

\input{H28basic1.tex}

\newpage

\input{H28basic2.tex}

\newpage

\input{H28expert.tex}

\newpage

\input{H27basic1.tex}

\newpage

\input{H27basic2.tex}

\newpage

\input{H27expert.tex}

\newpage

\input{H26basic1.tex}

\newpage

\input{H26basic2.tex}

\newpage


\input{H26expert.tex}

\newpage


\input{H25basic.tex}

\newpage

\input{H25math1.tex}

\newpage

\input{H25math2.tex}

\newpage

\input{H24basic.tex}

\newpage

\input{H24math1.tex}

\newpage

\input{H24math2.tex}

\newpage

\input{semidirect_product.tex}

\newpage

\input{dirichlet_approximation.tex}

\begin{thebibliography}{1}%参考文献の リスト
\bibitem{雪代1} 雪江明彦『代数学1 群論入門』(日本評論社, 2010)
\bibitem{雪江2} 雪江明彦『代数学2 環と体とガロア理論』(日本評論社, 2010)
%\bibitem{松坂} 松坂和夫『集合・位相入門』(岩波書店, 1968)
%\bibitem{齋藤} 齋藤正彦『線型代数学』(東京図書, 2014)
%\bibitem{内田} 内田伏一『集合と位相』(裳華房, 1986)
%\bibitem{松村} 松村英之『可換環論』(共立出版, 1980)
%\bibitem{雪江3} 雪江明彦『代数学3 代数学のひろがり』(日本評論社, 2011)
%\bibitem{Harris} Joe Harris『Algebraic Geometry』(Springer, 1992)
%\bibitem{GW} Ulrich G\"{o}rtz, Torsten Wedhorn『Algebraic Geometry I : Schemes  with Examples and Exercises』(Springer, 2010)
%\bibitem{Liu} Qing Liu『Algebraic Geometry and Arithmetic Curves』(Oxford University Press, 2002)
%\bibitem{Wedhorn} Torsten Wedhorn『Manifolds, Sheaves, and Cohomology』(Springer, 2016)
%\bibitem{Rotman} Joseph J.Rotman『An Introduction to Homological Algebra』(Springer, 2009)
%\bibitem{MacLane} Saunders Mac Lane『Categories for the Working Mathematician』(Springer, 1971)
%\bibitem{Riehl} Emily Riehl『Category Theory in Context』(Dover, 2016)
\end{thebibliography}


\end{document}
